<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Fortune Cookies 翻译 on Weiwei的日志</title><link>https://weiwei.github.io/zh/series/fortune-cookies-%E7%BF%BB%E8%AF%91/</link><description>Recent content in Fortune Cookies 翻译 on Weiwei的日志</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 29 Apr 2007 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://weiwei.github.io/zh/series/fortune-cookies-%E7%BF%BB%E8%AF%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>男女有别</title><link>https://weiwei.github.io/zh/posts/men-women-difference/</link><pubDate>Sun, 29 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh/posts/men-women-difference/</guid><description>#2 甜点 女人通常会赞美一盘装饰美观的甜点，夸它做得多么漂亮，再等一段合适的时间，她才会不情愿地从边上拿一小块吃掉。男人会直接去拿盘子中间的那粒樱桃。
修车 男人认为他的Y染色体中包含着完整的、从二战至今所有车型的修车说明书。他会自己去解决问题，直到问题消失，或者变成了“如果没有特殊工具，就不好弄了”的那种问题。
女人认为“那怪怪的扑扑声”是对于汽车故障的精确描述。然而，她会隔一段时间把车送去做适当的保养，因此，碰到出问题的时候要比男人少一些。
#4 衣服 男人不会丢弃衣服。一般的男人都会留着自己在高中穿过的运动衫。他认为夹克在肘部磨出破洞的时候是正适合穿的时候。男人会把新衬衫原封不动地放在柜子里几年才拿出来穿，希望它放的时间越长，穿着就越舒服。
女人认为衣服是有放射性的，它们的半衰期是一年。她们时时警惕着以避免被去年的时尚污染。
#5 信任 女人会真的愿意听到有人告诉她她的伴侣在偷着和别的女人鬼混。同样的女人如果知道她最好的朋友的伴侣和别的女人混在一起，她却不会告诉她的朋友，然而她会告诉她所有别的女友。男人如果知道他的朋友在和别的女人混在一起，他不会告诉任何人，甚至他都不愿意知道，恐怕那个女人是和他混过的。不过，他会告诉他所有的朋友所有自己的风流韵事，用来作为必要时的托辞。
驾驶 男人坐在方向盘前会想像自己是舒马赫或者马里奥安德烈迪。就算他开着八年的老宏达也不会阻止他超过前面那辆保时捷的企图。因此，保险公司会为此专门制定条款。
女人会减速让另外一辆车超过，然后被另外一辆车追尾——后面那辆车上的女司机当时正在忙着做最后的补妆。
#6 浴室 男人的浴室里有六样东西：牙刷、牙膏、剃须刀、剃须膏、肥皂、还有一条来自度假旅馆的毛巾。平均每个女人的浴室里有437样东西，大部分的东西男人都不认识。
超市 女人列出来所有自己要买的东西，然后到超市照着清单去买。男人会等冰箱里只剩一个酒瓶塞的和一瓶蓝带的时候才会去超市买东西。他会买下所有看上去不错的东西。等他到付款点的时候，他的购物车会严重超载，而这并不能阻挡他通过“小于十件”的专用通道。
#8 外出 男人说他准备好出去的时候，这意味着他确实准备好要出去了。女人说她准备好要出去的时候，这意味着她会准备好要出去。只要等她戴好耳环，化装完毕，看好小孩，给她最好的朋友打个电话……
猫 女人爱猫。男人说他爱猫，但当女人不在的时候，男人踢猫。
后代 啊，孩子。女人知道她的孩子的所有事情。她知道牙医的约见时间，知道孩子喜欢的足球赛，知道他的朋友是哪些，知道他最喜欢吃什么，知道他内心的恐惧、希望和梦想。男人只是模糊地知道房里还住着有某个小个子。
#9 洗衣服 女人每隔几天就会去一次洗衣店。男人去洗衣服前，他会把每件衣服都穿过，包括8年前住院时的那条病号裤。当他实在没衣服穿时，他会反穿着一件T恤衫，推着一车小山一般高的衣服到洗衣店。男人总是期望在自助洗衣店遇到美丽的女子，这是不可能的。
昵称 如果Gloria, Suzanne, Deborah 和 Michelle 一起去吃午餐，她们会互相称呼 Gloria, Suzanne, Deborah and Michelle. 但如果Mike, Dave, Rob and Jack 一起出去吃酒, 他们会互相亲切地互相称呼Bullet-Head, Godzilla, Peanut Brain and Useless.
袜子 男人穿一般的袜子。女人穿奇怪的袜子：比脚腂还低，上面有云朵的图案，还挂着绒毛球。
#14 击中下体 我们假设男人和女人一起看拳击赛转播，一个拳击手被击中下体而倒在地上。女人说“哎呀，一定很疼吧。”男人的感受会比女人强一倍，他会真的\ 感觉到\ 疼。
打扮 女人会在去购物前先打扮好，给植物浇水，把垃圾倒掉，接一两个电话，读一会书，收一下邮件。男人只在两种场合下会做打扮自己：婚礼和葬礼。说到婚礼，当回忆起婚礼来，女人会谈论“那场典礼”，男人会嘲笑“那场单身汉聚会”。
#16 感情 首先，男人不会把一段感情称作“一段感情”——他称之为“我和Suzie有规律地在一起的那段时间”。
当一段感情结束的时候，女人会哭泣，会向她的女友倾泻诉苦，然后她会写一首诗，题目是“男人都是白痴”。然后她会继续她的生活。
男人要放弃就有点难了。分手后6个月的某个周末，夜里三点钟，他会打电话过去说：“我想让你知道你毁了我的生活，我永远都不会原谅你，我恨你，你这个坏女人。但我想让你知道，只要你愿意，我们之间还是有机会的。” 这样的“我恨你/我爱你”式的酒后电话，99%的男人都至少打过一次。有一些专门的公共课来帮助男人摆脱这种需要，呜呼，这些课程很少被证明是有效的。</description></item></channel></rss>