<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Weiwei的日志</title><link>https://weiwei.github.io/zh-cn/</link><description>Recent content on Weiwei的日志</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 27 Aug 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://weiwei.github.io/zh-cn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>化疗食品指南</title><link>https://weiwei.github.io/zh-cn/posts/chemo-diet/</link><pubDate>Tue, 27 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh-cn/posts/chemo-diet/</guid><description>全部摘录自 http://www.breastcancer.org/tips/nutrition/during_treat
一般食物指南 让每一口食物都物有所值，选择营养密度大但热量小的食物。 如果要亲自做饭，可以给自己准备个凳子，这样可以坐着做饭减少疲劳。 准备随手可以拿到的健康饭间零食。例如水果、某些生蔬、奶酪、坚果、干果等。这样可以保证蛋白质和能量摄入。 如果进食量不足的话考虑复合维生素。可以向医生咨询具体建议。 如果摄入蛋白质不足的话考虑液体蛋白质补充剂。同样可以咨询医生。 咨询营养师以获取更符合个人情况的饮食建议。 如果要亲自买菜，选择开放式菜市场，这样可以减少令人不适的味道刺激。也可以一次多买些，这样哪天你不想跑时还有存货。 随时准备好购物清单，这样别人帮你买东西可以心中有数。 把自己想吃的东西以及做法写下来，方便别人帮你准备。 把最能讨好自己的食物列出来，以供身体状况最差时使用。 反胃呕吐时的饮食 不要勉强进食。频繁呕吐的话可以四到八小时暂不吃食物，期间试着喝些水，感觉有所恢复的时候就可以开始补充矿物质和营养，从液体开始，比如鸡汤和菜汤、运动饮料、果冻等。这样可以避免脱水，但不要连续两天以上光喝液体，这样会导致摄入营养不足。 食物的味道刺激有时会加重恶心症状，所以你可以避开做饭的场所，也可以买外卖，不断尝试新食物找到能接受的口味。可以的话每天喝8杯或者更多的液体。呕吐过后可以看自己能不能再喝一点东西进去。
怎样吃 少量多次进食。试着白天进食六到八次，每次吃一点，睡前再吃一点。 吃常温或者较冷的食物。热食味道更浓，容易刺激反胃。 不要在暖热的环境下进食。环境温暖会减弱食欲。 吃东西簌簌口去除口中异味，这样可以增进食欲。 吃完后坐着或者背靠躺一个小时，抬头的姿势可以减少反胃。 吃什么 常见的反应是不想吃红肉，这时可以试试禽类和豆类。 吃干的食物，例如饼干、烤面包、以及谷物制品等，它们可以补充营养，还可以平复反胃。 吃凉的食物，例如酸奶、果汁、运动饮料等。热的以及辣的食物可能会更刺激反胃。 不要吃太甜、太油腻、以及煎炸食物。例如蒸煮的土豆、大米、低脂奶制品、果冻、椒盐饼干、低脂布丁等。 吃清淡松软易消化的食物。水煮的鸡蛋或者鸡肉加上面条就是一个不错的选择。 不要吃味道重的食物。口味太重可能会影响食欲。 便秘时的饮食 避免导致便秘的食物。例如香蕉、奶酪、鸡蛋。 多喝水，避免脱水。 吃高纤维食物。如全买面包、豆荚、生鲜蔬菜、带皮水果、水果干、枣、杏、梅子、爆米花、瓜子、干果。注意同时多喝水。 确保早餐包括热饮和高纤维食物。 少量喝咖啡因饮料，如咖啡、茶、可乐等。有观察表明这类饮料可以减少便秘。 腹泻时的饮食 如何吃 淡饮品可以降低消化系统负担。例如白水、淡茶水、果汁、清汤、冰棍、明胶。 少食多餐 腹泻2日后，开始液体饮食并摄入低纤维食物。 每次腹泻后及时补充水分。 吃什么 果胶含量大的食物。例如苹果酱、香蕉、酸奶。果胶可以吸收水分从而减少腹泻。 高钾食物。例如果汁、运动饮料、去皮土豆、香蕉等。腹泻容易导致钾流失。 高钠食物。例如菜汤肉汤、运动饮料、饼干等。钠可以帮助保留体内水分。 补充足够蛋白质。猪牛瘦肉、鸡肉、鸡蛋、豆腐等。可以帮助抵抗疲劳。 有的生蔬菜水果会加剧腹泻，尽量熟食。 避免咖啡、酒精和碳酸饮料。避免过热和过冷的食物。 抽烟会刺激肠胃。避免抽烟。 避免煎炸及油腻食物。 避免导致产生肠道气体的食物。例如碳酸饮料和嚼口香糖。 减少奶制品摄入。 避免坚果、全麦和麦麸制品。 乳糖不耐受者的饮食 注意食品补钙。含钙高的食品包括绿色蔬菜、坚果、瓜子、豆荚、干无花果、牡蛎、以及钙加强的果汁和麦片。 钙加强的豆奶和米浆 其他仿奶制品。 用豆奶和米浆的冷冻制品取代冰激凌。 酸奶和酪乳乳糖含量低，可以尝试。 有口疮时的饮食 吃松软或者液体食物。 硬的食物可以泡过后吃。 将食材切细切碎。 吃熟的蔬菜，以及水果罐头。 吃凉的食物。 避免太酸太咸的食物。 避免粗糙食物。 避免辣味和口味重的调料。 口味发生变化后的饮食 怎样吃 尝试新食物 化疗前几小时少吃一点食物，可以减少化疗后的反胃。 如果不能忍受厨房的味道，就请人做饭或者带外卖。 吃更多的冷食。如酸奶、奶酪、三明治等气味较轻的食物。 如果感觉食物中有金属气味，就把餐具换成塑料或者陶瓷餐具。 漱口。用茶水、姜汁水、小苏打水等都可以帮你清洗味蕾。有人说边吃饭边含吸冰块可以麻痹味蕾从而吃下饭去。 不要强迫自己。一种食物唤不起胃口就换另外一种食物。 不要非等到饿再吃。再没胃口，每天也要有规律地吃一点东西。 吃什么 如果不想吃红肉（猪牛羊之类）可以吃点别的，如鸡、鱼、蛋、豆类等。 吃新鲜蔬菜。少吃罐头或冷冻类蔬菜。罐头的金属味会刺激反胃。 试试冰沙或者冷冻甜点。这些食品没有气味而且可能会开胃。 准备高蛋白零食以补充饮食不足。例如奶酪、饼干、软饼、花生酱、燕麦棒、鸡胸肉、水果等。出行时也可以带着些零食。 疲乏时的饮食量 饮食不当导致疲乏一般有两个原因： 营养不良和脱水。对抗疲乏的重点是摄入足够的蛋白质和热量。基本摄入量如下：</description></item><item><title>reStructuredText 和中文写作</title><link>https://weiwei.github.io/zh-cn/posts/chinese-text-and-restructuredtext/</link><pubDate>Fri, 27 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh-cn/posts/chinese-text-and-restructuredtext/</guid><description>TL;DR: 反斜杠可以解决一切中文多余空格的问题。
最近的几个翻译项目的工作对象都是 reStructuredText (RST) 。RST 是个好东东，不过编辑中文是在有些不便，大部分问题都跟多出来的空格有关。空格在 Arial 字体下可谓相当不明显，不过用了这么长时间的 Python，整个人都变得空格过敏了。以下就是俺碰到的问题。
首先是格式修饰符，比如加粗，加斜。这种时候，RST 的语法规定修饰符的左右必须有空格，于是就会导致被修饰的字符前后多出两个空格来。拿例子讲吧：猪八戒*真的*很懒这句中的斜体是不会正确显示出来的，因为它前后没有空格（或者半角的括号或引号），要让它正常工作，你需要写成这样：猪八戒\*真的\* 很懒（注意空格）。
然而写成这样，输出就不令人满意了，如果你转成 HTML，它的输出会是：“猪八戒 真的 很懒”，斜体字前后会空出两个空格来，这是完全不符合汉语习惯的。
另外一种情况是创建链接。RST 的链接创建相当简便，比如请查看维基百科 天蓬元帅_ 条目这句，看到了吧，天蓬元帅_前后也需要有空格。HTML的输出样式则变成了 请查看维基百科 天蓬元帅 条目，一样的，头尾多了空格。
这两种情况其实是一个问题，我在 StackOverflow 上面问了，没找到答案，不过后来被自己侥幸找到了，那就是用反斜杠\\。例如：
猪八戒\\ \*真的\*\\很懒 请查看维基百科\\ 天蓬元帅\_\\条目 很笨，不过总算管用，不过还是很笨。
另外一个问题，是换行的地方会被添加空格。2005年，洪强宁同学在邮件列表里问过这个问题，结果 docutils 的维护者 David Goodger 认为不是问题，Felix Wiemann 倒是提出了 workaround ，就是在每个行尾都放一个反斜杠。Felix 也提出了长期对策的建议，但后来似乎没人继续讨论下去了，于是就一直没有解决。
其他例如标点符号要在半角全角之间切来切去就不算啥问题了……</description></item><item><title>男女有别</title><link>https://weiwei.github.io/zh-cn/posts/men-women-difference/</link><pubDate>Sun, 29 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh-cn/posts/men-women-difference/</guid><description>#2 甜点 女人通常会赞美一盘装饰美观的甜点，夸它做得多么漂亮，再等一段合适的时间，她才会不情愿地从边上拿一小块吃掉。男人会直接去拿盘子中间的那粒樱桃。
修车 男人认为他的Y染色体中包含着完整的、从二战至今所有车型的修车说明书。他会自己去解决问题，直到问题消失，或者变成了“如果没有特殊工具，就不好弄了”的那种问题。
女人认为“那怪怪的扑扑声”是对于汽车故障的精确描述。然而，她会隔一段时间把车送去做适当的保养，因此，碰到出问题的时候要比男人少一些。
#4 衣服 男人不会丢弃衣服。一般的男人都会留着自己在高中穿过的运动衫。他认为夹克在肘部磨出破洞的时候是正适合穿的时候。男人会把新衬衫原封不动地放在柜子里几年才拿出来穿，希望它放的时间越长，穿着就越舒服。
女人认为衣服是有放射性的，它们的半衰期是一年。她们时时警惕着以避免被去年的时尚污染。
#5 信任 女人会真的愿意听到有人告诉她她的伴侣在偷着和别的女人鬼混。同样的女人如果知道她最好的朋友的伴侣和别的女人混在一起，她却不会告诉她的朋友，然而她会告诉她所有别的女友。男人如果知道他的朋友在和别的女人混在一起，他不会告诉任何人，甚至他都不愿意知道，恐怕那个女人是和他混过的。不过，他会告诉他所有的朋友所有自己的风流韵事，用来作为必要时的托辞。
驾驶 男人坐在方向盘前会想像自己是舒马赫或者马里奥安德烈迪。就算他开着八年的老宏达也不会阻止他超过前面那辆保时捷的企图。因此，保险公司会为此专门制定条款。
女人会减速让另外一辆车超过，然后被另外一辆车追尾——后面那辆车上的女司机当时正在忙着做最后的补妆。
#6 浴室 男人的浴室里有六样东西：牙刷、牙膏、剃须刀、剃须膏、肥皂、还有一条来自度假旅馆的毛巾。平均每个女人的浴室里有437样东西，大部分的东西男人都不认识。
超市 女人列出来所有自己要买的东西，然后到超市照着清单去买。男人会等冰箱里只剩一个酒瓶塞的和一瓶蓝带的时候才会去超市买东西。他会买下所有看上去不错的东西。等他到付款点的时候，他的购物车会严重超载，而这并不能阻挡他通过“小于十件”的专用通道。
#8 外出 男人说他准备好出去的时候，这意味着他确实准备好要出去了。女人说她准备好要出去的时候，这意味着她会准备好要出去。只要等她戴好耳环，化装完毕，看好小孩，给她最好的朋友打个电话……
猫 女人爱猫。男人说他爱猫，但当女人不在的时候，男人踢猫。
后代 啊，孩子。女人知道她的孩子的所有事情。她知道牙医的约见时间，知道孩子喜欢的足球赛，知道他的朋友是哪些，知道他最喜欢吃什么，知道他内心的恐惧、希望和梦想。男人只是模糊地知道房里还住着有某个小个子。
#9 洗衣服 女人每隔几天就会去一次洗衣店。男人去洗衣服前，他会把每件衣服都穿过，包括8年前住院时的那条病号裤。当他实在没衣服穿时，他会反穿着一件T恤衫，推着一车小山一般高的衣服到洗衣店。男人总是期望在自助洗衣店遇到美丽的女子，这是不可能的。
昵称 如果Gloria, Suzanne, Deborah 和 Michelle 一起去吃午餐，她们会互相称呼 Gloria, Suzanne, Deborah and Michelle. 但如果Mike, Dave, Rob and Jack 一起出去吃酒, 他们会互相亲切地互相称呼Bullet-Head, Godzilla, Peanut Brain and Useless.
袜子 男人穿一般的袜子。女人穿奇怪的袜子：比脚腂还低，上面有云朵的图案，还挂着绒毛球。
#14 击中下体 我们假设男人和女人一起看拳击赛转播，一个拳击手被击中下体而倒在地上。女人说“哎呀，一定很疼吧。”男人的感受会比女人强一倍，他会真的\ 感觉到\ 疼。
打扮 女人会在去购物前先打扮好，给植物浇水，把垃圾倒掉，接一两个电话，读一会书，收一下邮件。男人只在两种场合下会做打扮自己：婚礼和葬礼。说到婚礼，当回忆起婚礼来，女人会谈论“那场典礼”，男人会嘲笑“那场单身汉聚会”。
#16 感情 首先，男人不会把一段感情称作“一段感情”——他称之为“我和Suzie有规律地在一起的那段时间”。
当一段感情结束的时候，女人会哭泣，会向她的女友倾泻诉苦，然后她会写一首诗，题目是“男人都是白痴”。然后她会继续她的生活。
男人要放弃就有点难了。分手后6个月的某个周末，夜里三点钟，他会打电话过去说：“我想让你知道你毁了我的生活，我永远都不会原谅你，我恨你，你这个坏女人。但我想让你知道，只要你愿意，我们之间还是有机会的。” 这样的“我恨你/我爱你”式的酒后电话，99%的男人都至少打过一次。有一些专门的公共课来帮助男人摆脱这种需要，呜呼，这些课程很少被证明是有效的。</description></item><item><title>中学作文中最坏的类比句</title><link>https://weiwei.github.io/zh-cn/posts/worst-analogies/</link><pubDate>Tue, 07 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh-cn/posts/worst-analogies/</guid><description>The Worst Analogies Ever Written in a High School Essay
这个东西似乎没人翻译过。正好睡不着，正好翻译一下。肯定有错的和不合适的地方，但偶的水平就到这儿了。
They lived in a typical suburban neighborhood with picket fences that resembled Nancy Kerrigan&amp;rsquo;s teeth.
他们住在典型的城市近郊，有着像Nancy Kerrigan的牙一般的栅栏墙。[注1]
He spoke with the wisdom that can only come from experience, like a guy who went blind because he looked at a solar eclipse without one of those boxes with a pinhole in it and now goes around the country speaking at high schools about the dangers of looking at a solar eclipse without one of those boxes with a pinhole in it.</description></item><item><title>Projetos</title><link>https://weiwei.github.io/zh-cn/projects/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh-cn/projects/</guid><description>Em construção&amp;hellip; Aguarde!</description></item><item><title>关于</title><link>https://weiwei.github.io/zh-cn/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh-cn/about/</guid><description>Em construção&amp;hellip; Aguarde!</description></item><item><title>联系</title><link>https://weiwei.github.io/zh-cn/contact/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh-cn/contact/</guid><description>Follow me, @weydoble.</description></item></channel></rss>