<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>IT考古 on Weiwei的日志</title><link>https://weiwei.github.io/zh/tags/it%E8%80%83%E5%8F%A4/</link><description>Recent content in IT考古 on Weiwei的日志</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 26 Mar 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://weiwei.github.io/zh/tags/it%E8%80%83%E5%8F%A4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Joel Furr的故事</title><link>https://weiwei.github.io/zh/posts/joel-furr/</link><pubDate>Thu, 26 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh/posts/joel-furr/</guid><description>Usenet上的另一个名人
Joel Furr是弗吉尼亚工理工大学的毕业生，是一名软件培训员。1990年后的一段时间里，Joel在Usenet上面相当活跃，于是就有了下面的故事。
Joel出席了2010年的ROFLcon大会。这个“笑得满地滚大会”是一个邀请网络名人乐一乐的大会，一共举办了三届。
alt.*的统治者 之前写过，alt.*是不同于其他六大类的一个“其他”类别。如果要在六大类下创建新闻组，你需要通过一个严密的投票过程，大家达成一致后才会创建这个新闻组。alt.*的创建则不然，你只要在alt.config新闻组下面发一个提议，如果哪个服务器的管理员觉得你这个提议合他胃口，就会在服务器上面创建这个新闻组。由于新闻组是分布式的，别的服务器在和它同步的时候会把上面新创建的新闻组也一并同步过去，然后它就成了人人都能看到的新闻组了。有时候就算你提提出的申请并没有值得一提的理由，就算你完全是在恶作剧，你的申请也可能会得到某个心不在焉的或者毫不在乎的管理员的批准。
松散管理的结果就是alt.*下面的新闻组乱得一团糟。很多无聊的人都会跑到alt.config下面提出各种毫无价值的申请，有不少还被批准了。所以就有这样的一个说法，说alt并不是alternate（备选）的意思，而是无政府主义者（Anarchist）、疯子（Lunatic）、恐怖分子（Terrorist）三个单词的首字母缩写。
Joel Furr对于这种状况很不爽，于是在很长的一段时间内，他都在alt.config新闻组里做义务审批，就跟皇帝审奏折一样。如果看到不合适的提议，他就耐心回帖说这个提议不合适。这样的事情Joel每天都要花半个小时到一个小时去做，回帖多了，Joel的“alt.*之王”的名声就传开了。这个国王本身并不是任何服务器的管理员，也没有什么实权。由于新闻组里的无政府主义者、疯子和恐怖分子数量巨大，Joel的努力并没有改变什么。过了一段时间，Joel就放弃去做别的事情了。
Serdar Argic之战 Serdar Argic是Usenet上面的第一个spammer，也就是群发垃圾信息的人。
现在说到垃圾信息，我们想到的是广告和诈骗，Serdar Argic发的垃圾信息则是政治口号。1914年，土耳其对亚美尼亚人发动了一场屠杀，这是大部分学历史的人的共识，但Serder认为其实是亚美尼亚人屠杀了土耳其人，并且在新闻组里疯狂地兜售自己的观点。Serdar用的方法也是kibozing，就是在所有新闻组里搜索带“土耳其”的关键字，然后在帖子下面回复一篇抹黑亚美尼亚并为土耳其洗白的文章。这么做的结果就是很多和历史相关的新闻组里充斥着垃圾帖，其中最惨的是soc.history和soc.culture.turkish，在垃圾帖横行最厉害的日子里，每200个帖子里，就有175个帖子是Serdar发的垃圾，剩下20个是骂Serdar的帖子，只有5个是正常讨论问题的。很多人因此被迫放弃了自己最常访问和浏览的新闻组。
然后就爆发了针对Serdar Argic的战争，Joel是里边的主力军，他创建了alt.fan.serdar-argic作为反击的大本营，所有对Serdar不满的人都可以来这里抱怨，对于Serdar的人肉搜索活动也是在这里展开的。整个搜索活动也的确找出了几个嫌疑人，但在90年代，人们在网上的信息本来就不多，搜出来信息也没多大用处，只能骂几句出出气。90年代中期还没有免费邮箱可以申请，大部分人的邮箱都是挂在公司或者学校名下的，Joel和他战友通过投诉的方式废了Serdar的若干个邮箱地址，但垃圾帖并没有停止下来。
然后忽然有一天，类似的垃圾帖就再也没冒出来了，就跟什么都没发生过一样，Serdar这个人也消失的无影无踪。
为了纪念这次事件，Joel还设计了T恤，并且在网上卖出去了一两百件。
T恤的图样。Serdar Argic至少影响到了这么多的新闻组。
关于狐猴的段子 alt.fan.lemurs是Joel Furr建立的一个新闻组。Lemur也就是狐猴，是一种生活在马达加斯加的拥有超级大眼睛的猴类。按理说新闻组里应该都是狐猴的粉丝，讨论大家对狐猴的喜爱的，实际上也是这样，但是在这个新闻组里，除了正经的对于这种动物的讨论，还有各种喝狐猴相关的段子。正是这些段子让这个新闻组显得与众不同。
这一切起始于弗吉尼亚工理工大学的BBS，很久以前的一天，一群搞计算机的学生在校园BBS里边瞎聊，其中一个在帖子里说别人是“lamer（挫人）”，然后另一个回帖假装不知道他在说什么，说“你说的是lemur（狐猴）吧？”第三个人回帖说“狐猴不就那一种大眼睛毛茸茸的小动物嘛。”然后一切就开始了，许多人参与进来编造和狐猴有关的段子，这些段子飞快地从一个版块烧到另一个版块，狐猴的形象也逐渐形成了：大眼睛，喜欢吃Twinkie（一种手指状的注心蛋糕），喜欢喝Big K葡萄汽水，语言包含三个单词分别是“吱”、“嘤”、“嗒”，喜欢别的大眼睛，喜欢在吊灯上面荡秋千……
Joel是狐猴段子最大的推手，但这些都仅限于校园网的BBS内部，不为外人所知。1991年后，Joel有了互联网账号并且开始泡Usenet新闻组，他觉得把这些段子的讨论搬到新闻组里应该很不错，就申请创建了alt.fan.lemurs这个新闻组，并且开始帖各种狐猴相关的段子。
我们来欣赏一下一些典型的段子吧，首先是关于狐猴的语言：
根据科学杂志《无法复制的结果》中一篇研究的说法，狐猴的语言包含三个单词：
嘤（形容词）：非常诱人，性感
嘤（名词）：国家地理摄影师
【注：在狐猴眼里，眼睛越大越性感，摄影师相机的镜头被狐猴当做巨大的眼睛，所以成了性感的名词。】
嗒（动词）：和另一个物种性交，类似“兽交”的意思。
吱、吱、吱（名词）：非常满足的性体验。
让我们来用这些知识翻译以下两只狐猴的对话：
狐猴甲：嗒嘤嘤
狐猴乙：吱、吱、吱
翻译：
狐猴甲：听说你和那个超帅的国家地理摄影师做爱了？
狐猴乙：是的，爽极了！
段子2，有人问怎样才能碰到一只狐猴，答案如下：
要在你家会见一只狐猴的成本并不高，在门口放几罐Big K葡萄汽水就可以了。你还可以故意激起它们的好奇心，在门前帖一个大告示，上面写着“马达加斯加原猴绝对禁止入内！”或者写一个“Twinkie快递员请注意：把我买的14箱超大包(tm)Twinkie放到厨房里，谢谢！”
BBS上面还有一个关于奶牛的笑话主题，后来也被纳入了狐猴的故事，讲的是奶牛有一艘飞船坠落在布莱克斯堡，钥匙丢了，奶牛进不去，但狐猴能从通风口钻进去，于是狐猴偷了奶牛飞船的设备，并且把奶牛用强大的哞语言（又叫MOO语言，Multi-Object Oriented Language，面向多对象语言）编写的飞船系统，让它能够接受狐猴语的指令。另外还有一个叫CIA（奶牛飞船调查局，Cowship Investigation Agency）的组织一直在调查奶牛飞船的问题。CIA的领导叫Allen Murphy，调查的主要对象是狐猴以及见过狐猴的人，因此就有人怀疑他是不是奶牛派来的卧底，对此Allen Murphy坚决否认：</description></item><item><title>Kibo的故事</title><link>https://weiwei.github.io/zh/posts/kibo/</link><pubDate>Thu, 26 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh/posts/kibo/</guid><description>Usenet一代教主的生平
Kibo在大约1989年的照片
一样，不了解Usenet请先看这篇。
Kibo读作“开博”，是James Parry的网名。James Parry是一个来自纽约的有点内向的设计师，他的工作就是画画图做做字体。但在Usenet上面，Kibo的职业是教主。
这里说的教主不是象征意义上的教主，而是真正的教主。Usenet上面有各种宗教相关的新闻组，有一次订阅人数统计显示，在各类宗教新闻组里面，基督教有29000人订阅排名第一，newage有26000人订阅排名第二，伊斯兰教和Kibology以21000的订阅人数并列排名第三。这个Kibology就是Kibo的教，我们就叫它Kibo教吧。
教主诞生 为什么Kibo这么出名呢？我们还要从很早的时候说起。1980年代末期Kibo就开始上Usenet了，算个早期的老用户。Kibo一开始算是个有趣的网友，但根本谈不上有什么名气。直到1988年的某一天，他忽然开始做一件前无古人的事情：他开始用搞怪的方式回复所有提到他的名字的帖子。
这件事情做一次不要紧，但Kibo却坚持做了很长时间。1988年的Usenet新闻组规模都不太大，只要你坚持不停做一件事情，大家就会注意到你。如果你说话很有趣，大家就更会注意你了。Kibo的回复基本上都是幽默式的，但又装作很认真的样子。有时候Kibo这个拼写出现在别的语境里面，和Kibo本人没有任何关系，但Kibo也都会“认真”地回复。
很多人都很奇怪，为什么Kibo能在众多的新闻组里找到提到他名字的帖子呢？难道他真的会去读Usenet上面所有新闻组里的帖子？难道他是传说中不知疲倦的人工智能？其实Kibo所做的，只不过把Usenet上面所有新闻组的内容都下载下来，用一个文本搜索工具（grep）在里边搜“Kibo”。由于这种做法是Kibo首创，所以就有了一个叫Kiboze的动词来表示这种做法。这种做法后来被很多人效仿，其中最著名的恐怕是创造Perl编程语言的Larry Wall了，他也会用这种方式搜索并且回答Usenet里边关于Perl编程的问题，当然，他的搜索是用自己的Perl语言写的。
我们来看一个典型的Kibo回复的例子吧。原帖是这样的：
Mary Rose Campbell 写道:
在卡内基梅隆大学，我们在Skibo中心（就是我们的学生会）还有一个叫“灰物质”的东西，就是一堆形状、墙体、孔洞、台阶，用一张深灰色地毯盖起来，看上去像一只巨大的猫玩偶。
然后是Kibo的回复：
其实这是S. Kibo的真人模型，也就是是我的高高祖叔父。几万亿年前他进化到“巨型元生界阿米巴”是就是这个样子的，现在他已经进化成三叶虫了。
– K.
由于Kibo坚持不懈的回复，慢慢的他就成了Usenet上面的名人。根据Kibo自己的估计，在他使用Usenet的15年里，所有的回复加起来应该有780万词，足够塞满100本书了。
1989年Kibo和他的的朋友们就开始谈论Kibo教了，alt.religion.kibology这个新闻组则是在1991年成立的。刚开始成立的时候，里边的主要内容是各种对Kibo教主的崇拜，就跟前一阵子的拜春哥教一样。自从1995年以后，这个新闻组逐渐变成了Kibo式幽默贴的集中营，其中不少帖子是Kibo本人发的。
HappyNet 1992年Kibo的名气已经很大了，他发起了一个HappyNet的倡议，目的是重组Usenet，把它变成一个Happy的地方。根据Kibo的倡议，HappyNet可以按照人群特征分成三大类，分别是：非傻叉、傻叉、大傻叉。用英语讲就是nonbozo、bozo、megabozo。根据Kibo的研究，这三者占用户比例分别是1%、90%、9%。Kibo在倡议书里还讲了一个很简单的判别方法，只要回答一个问题就行了：
你是一个傻叉吗？（单选） □是 □不是
如果你选了是，那你就会被分到“傻叉”组，如果你选了不是，那你就会被分到“大傻叉”组。
为了维持HappyNet的美好秩序，Kibo还制定了一系列规章制度：
发帖签名超过四行的，罚以110波特的速度阅读《战争与和平》。
签名包含巨大ASCII字符画的，罚以110波特的速度阅读《战争与和平》，书的内容是盲文，手指要用砂纸打磨过。
回帖只写一句“Me too！”的，回帖者的真名改为“Me Too”。
把新闻组叫做“bboard”或者“notesfile”的，罚背《韦伯词典》第九版。
拼写错误，too写成to，it&amp;rsquo;s写成its，lose写成loose，you&amp;rsquo;re写成your……罚抄写《韦伯词典》第九版十次。
……
看不懂幽默的，就地正法。
HappyNet的倡议是很长的一个搞笑帖子，当时在网上引起了巨大的反响，各种讨论层出不穷。Kibo在1992年发了第一版，1994年又发了一版，最后一版是1998年发的。1999年Kibo还搞了一个类似的帖子叫HappyWeb，写的是怎样让Web也成为一个美好的地方，里边一样充满了Kibo式的幽默。
总统竞选 1992年，Kibo在网上发起了一场总统竞选活动，为此Usenet上面还建立了一个新闻组。1992年的总统参选人是克林顿和小布什，还有一个来自少数党派“自由党”的名叫佩洛特的人。Kibo当时年龄只有25岁，完全不具备总统竞选资格，他只是在网上玩玩而已。但后来他还真玩大了，他的竞选声明和其他几位的被一起放到一个FTP上面，后来还出现在白宫网站的链接中，直到后来自由党发出投诉，这个链接才被撤下去。
虽然总统竞选失败了，但后来Usenet上面出现过一次投票，话题是当外星人降临时应该派谁作为人类的发言人，Kibo毫无疑问地以巨大票数当选了。</description></item><item><title>Phil Katz的故事</title><link>https://weiwei.github.io/zh/posts/oracle/</link><pubDate>Thu, 26 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh/posts/oracle/</guid><description>PKzip创始人短暂而饱受折磨的一生
【搬运一篇2008年翻译过的东东。此文最早见于Milwaukee Journal Sentinel，2000年5月21日，网页链接来自JSOnline，但现在已经找不到了。看到以前翻译的东西，感觉现在还是蛮有进步的……】
4月14日，当人们发现Phil Katz死去的时候，他的身体陷在Southside旅馆房间的一个小桌旁边，怀里抱着一个装过烈酒的空瓶子。
这位以“zip”而闻名，并且创建了一家价值数百万的软件公司的天才，最终死于长期酗酒导致的胰脏严重内出血。
他当时孤单一人，和家人已经长期断绝关系，而对于他自己创立的位于Brown Deer的公司PKWare Inc.的员工来说，他也相当于一个陌生人。
当时他37岁。
这不是一个光彩的结局，尤其对于一个创建了世界上最有影响的软件（PKZip），不仅让技术信徒们惊叹，更让主流媒体侧目的人来说。
Katz创作的软件，可以将计算机文件减小至50%到70%，从而节约宝贵的磁盘空间。他的压缩软件为计算机行业带来了一个行业标准，并且让“zip”成为了人尽皆知的计算机术语。
但他的天才带来的财富并没有把他从后来地狱般的生活习惯中挽回来——妄想症，酗酒，脱衣舞吧。到最后，Katz只是偶尔地进行一些工作，在很晚的时候打开电脑，而用酒精和脱衣女郎填满他的整个白天。
Katz在Mequon拥有一所独立公寓，但他很少呆在那里。为躲开他的逮捕令，他在机场附近不停更换廉价旅馆居住。他通过位于Franklin的Mailboxes Etc.快递服务获得他的邮件。
“这个人在世界上连一个朋友都没有，我是说，一个真正的朋友都没有。”Chastity Fischer说，她是经常和Katz在一起的一个脱衣舞女，也是最后见到过Katz的人之一。
“想象一下生活中一个人都没有，没有人可以打电话。没有人。”
孤独的高中 Phil Katz是一个安静的患有哮喘的孩子，他最高的运动成就，不过是在Glendale附近跑跑越野摩托车。
他是1980年Nicolet高中的毕业生。早在“geek（奇客，褒义）”这个说法还没和.com公司联系起来的时候，他就被认为是一个geek（怪人，贬义）了。
“他一点都不合群，而且是大家指指点点的对象。”和Katz一起毕业的Rick Mayer说，“他说话鼻音有些重。他个子矮小，而且，我不想说他不好看，所以为只能说他看上去很一般吧。”
听说Katz的去世之后，他高中的同桌，也是数学和物理的高材生，现在是心脏病理学医生的Ray Fedderly翻开他高中的毕业纪念册，在里边找到一条带着些许不安的留言：
”我享受和你一起渡过数学和物理课的那些时光，在Nicolet这四个糟糕，漫长，无法忍受，折磨人而又美好的四年里。我希望你有光明的前途和幸福的生活（如果可能的话）。希望一个计算器就能为你带来莫大的快乐。”
“如果我在18岁时就是一个手术医生的话，我应该知道该怎么做的。”Fedderly说，“我现在知道那是在请求帮助。而不是一个玩笑。”
作为一个天生内向的人，Katz开始了他分析能力方面的追求。
Katz曾经和他的父亲Walter在周末的下午下棋，晚上为可编程计算器编写代码，那是一个PC还没出现并改变计算机史的时期。
因为可编程计算器内存只有一点点，Phil和Walter需要做很多非常高效的工作。
“我记得他最早写的是一个处理月球着陆的游戏程序，”Katz以前的堂兄弟Brian Kiehnau说，他在1977年见到过Katz。
1980年的时候，Katz在Wisconsin-Milwaukee大学主修计算机科学专业。大约在同一个时候，Walt和Hildegard Katz为他买了第一台计算机，一台原始的IBM PC，有两个软盘驱动器，一个单色显示器，还有64k的内存，和今日的计算机比起来微不足道的配置。
得到这台PC以后，Katz立即开始在上面编写程序，将他大部分的空闲时间花在电子布告栏系统（BBS）上面，那是互联网的前身。
BBS很快就变成了Katz的社交圈，在那里，别人懂得他熟练的编程技术，而且可以和他共享对计算机的激情。
渐渐地，Katz喜欢上了在BBS上共享信息，因为和别人的交流可以让他把程序写得更好。可能在这些经验的影响下，Katz后来的PKWare才走 上了”共享软件“（Shareware）这一道路。用户可以先免费尝试这个软件，如果觉得它有价值的话，再向作者付费。以PKWare为例，用户出47美 元，可以得到一份说明书和免费的升级。
“他花了很多很多时间和人们交流，帮助别人。他会在一个计算机用户组里边花几个小时和他们在一起。”Hildegard Katz说。“他非常非常乐于助人，这是他最可爱的一点。”
但在1981年春的时候，悲伤席卷了这个家庭，Phil Katz的生活就开始变得不同了。
Walter在55岁的时候，由于周而复始的胸痛，进行了心脏手术。几个小时以后，他去世了。
父亲的去世Phil Katz是一个莫大的打击。很多年过去以后，有一次在Katz喝醉酒和Fischer聊天时还提到这个影响对他有多大。
“他父亲的去世让他心碎。有一次我和他去他父亲的墓地时，”Fischer说，“他不停地说，如果他父亲活着的话，他们会一起去钓鱼，一起去做‘男人做的事情’。”
Katz的朋友和家人说，Walter的去世让作为儿子的他更为孤独，并且让他更加和计算机深陷在一起。
深夜编程 1984年，Katz毕业并且拿了计算机科学文凭，并且受雇于Allen-Bradley Co.，他写的是运行“可编程逻辑控制器”的代码，这些代码，操控着Allen-Bradley公司全球客户工厂车间的制造设备。
Katz在1986年离开Allen-Bradley，又开始为Graysoft工作，这是一家位于Milwaukee的软件公司。到了晚上，他会躲在卧室里写他自己的程序。
他编写的是一个Arc的替代程序，Arc是当时一个常用的文件压缩工具。Katz使用了一些算法，让程序可以将一些指定的信息合并起来，比如，将每 一个“a-n-d”组合从文本中提取出来，这样会消去文本中的每一个“and”，“hand”，“sand”。这个程序可以将这些以及数以千计的其它字母 组合提取出来，并且在需要的时候将其恢复。
Katz和他在BBS上的好友共享了这个软件的早期版本，称作PKArc，而且他花了无数的时间改善这个软件。到1987年时，这个软件在线上已经 有了相当的影响力，以至于PKArc已经开始蚕食Arc的开发公司，新泽西的System Enhancement Associates的市场份额。
“我在邮件中收到一张支票，我想，哇！这很不错嘛，“1994年Katz在Journal Sentinel杂志的采访中这样说，”后来接着的几个月里，我又收到了更多的支票。“
他转向他的母亲求助。
“人们不停地打电话给他说，我们想要使用你的软件，我们要给你付钱。”Hildegard说。
Katz在1987年离开了Graysoft，开始了他独自的奋斗。以前Graysoft的同事，后来1988年加入PKWare的Steve Burg说，PKArc的销售已经让Katz在Graysoft的30,000左右的薪水显得微不足道了。
刚开始，Katz大部分的工作都是在Hildegard的厨房完成的。他们雇用了电话应答服务来应对洪水般的来电，而且给了Burg一个程序开发员的职位。</description></item><item><title>互联网先知的故事</title><link>https://weiwei.github.io/zh/posts/oracle/</link><pubDate>Thu, 26 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh/posts/oracle/</guid><description>一个古老的极客圈文艺游戏
人类是好奇的动物。自从有了互联网，就不断有人在上面提问，不管是为了解决手头哦的实际问题，还是单纯好奇。提问的途径也有很多，过去只有电子邮件，论坛或新闻组，后来有了问答网站。问答网站一开始很简单，能做的只是你问我答而已。后来问答网站功能越来越强，风格也开始发生差异化，有的强调个人荣誉，给你提供能写到简历里的东西；有的强调人际交流，让你在里边流连忘返；有的是专家坐镇，让你得到绝对权威的答案；有的则是充分发挥每个用户的作用，让人们都有自己的表达机会。到了移动时代，问答的场所又被搬到了移动终端上面，成为了你手机里的应用。
关于“问答”这种典型互联网行为的文章，你也许可以找到成千上万篇，但这篇不是。
这篇要写的是一个非典型的互联网现象，这个现象的表现形式也是问答，但和为了长知识或者解决问题的问答不一样，这里的问答只是一个游戏的形式，它的根本目的是通过问答实现即兴的幽默文字创作，并且在一个圈子里分享这些创作成果。
这个现象，或者说这个游戏吧，它的名字叫做The Internet Oracle，也就是“互联网先知”。
极具旧时年代风格的先知logo
人是爱游戏的动物，至少大部分人都是。人是爱创作的动物，至少一小部分人是。这个世界上的很多有趣的东西都是这一小批爱玩爱创造的人做出来的。这些创造的目的，不是为了解决或大或小的问题，也不是为了让自己名留青史，而是纯粹为了好玩。除了自己从创造中获取乐趣以外，能和一群人一起创造并且分享创造的成果，也是一件很开心的事情。这种游戏自古以来就在各阶层人群里流行着。如果你是文人，你可以和伙伴们聚在一起吟诗作对，如果你不是文人，你可以和伙伴们结伴到妹子出没的地方唱山歌。
“互联网先知”就是这样的一个存在。
认识先知 如果你到互联网先知的网站，你会发现里边一开始就写着：
你是否被棘手的困难所纠缠？你是否被想不通的问题所困扰？你是不是为了找到答案而心急如焚？互联网先知可以帮助你！互联网先知无所不知，和所有的伟大先知一样，他会告诉你问题的答案。作为报答，先知也许会要求你提供一点小小的服务……
如果你再翻几页，就会看到先知过去回答过的问题，比如说这个：
Usenet先知对你的问题作了深思熟虑。你的问题是：
你确定要退出（Y/N）?
作为回答，先知如是说： } y } 你完全确定吗？（Y/N） } y } 百分之百确定，不是开玩笑吗？（Y/N） } y } 你愿意为此签订具备法律约束力的协议吗？（Y/N） } y } 用你自己的血签字？（Y/N） } y } 一式三份？（Y/N） } y } 为什么？这个程序对你还不够好用吗？（Y/N） } n } 呵，我算是知道了。你随随便便地打开程序，使用了我的代码，然后不解释 } 一下就退出程序，你觉得这样做合适吗？（Y/N） } y } 哼！我不在你身上浪费时间了。爱见不见！ } } **恭喜你通过了《计算机辅助自我判断和决策》过程！**
从这段问答，你大概应该能够体会到这个游戏的内容了。你可以提出任意一个问题，然后你会得到一个答案，答案的内容是明显的即兴文字创作。参与这个游戏也很简单：
向先知写一封电子邮件，里边包含你的问题。 先知收到你的信，把你的问题转给另一个人。 另一个人回答你的问题，并把答案发给先知。 先知把答案存档并且发一份给你。 先知把一个来自其他参与者的问题发给你。 你回答先知发给你的问题并寄回。 如此继续…… 只要你参与了这个游戏，就可以源源不断地进行下去了。“先知”其实是一个分配电子邮件的程序，它起到的是类似棋牌游戏里面“发牌者”这样的身份，是一个自动发牌员。</description></item></channel></rss>