<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>英语学习 on Weiwei的日志</title><link>https://weiwei.github.io/zh/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</link><description>Recent content in 英语学习 on Weiwei的日志</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://weiwei.github.io/zh/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>怎样进一步增加英语词汇量</title><link>https://weiwei.github.io/zh/posts/old-articles/2015-%E6%80%8E%E6%A0%B7%E8%BF%9B%E4%B8%80%E6%AD%A5%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E8%AF%8D%E6%B1%87%E9%87%8F/</link><pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://weiwei.github.io/zh/posts/old-articles/2015-%E6%80%8E%E6%A0%B7%E8%BF%9B%E4%B8%80%E6%AD%A5%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E8%AF%8D%E6%B1%87%E9%87%8F/</guid><description>引言 让我们先来测一个词汇量吧。这个测试很简单，你只要把自己认识的单词挑出来打钩就行了，不需要回答这些单词的意思。答完大概只需要五分钟：http://testyourvocab.com/。
从这个网站的统计来看，大部分母语非英语的学习者的测试成绩分布在三千到九千词汇量之间，出国以后词汇量会达到一万以上，而且每天会大约增加三个单词的词汇量。所以很明显出国是增加词汇量的最佳方法。没法出国的人，只好加倍努力了。
词汇量的增加是一辈子的事情。以英语为母语的人为例，少年时期是词汇量增加的爆发期，一个八岁的孩子词汇量是一万个，在接下来十年的受教育阶段词汇量会再增加一万。青少年阶段，一个人的词汇量大约会每天增加三个。大部分成年人的词汇量在两万到三万五之间，而且50多岁以前，成年人的词汇量还是在以每天一个的速度在缓慢增长。在迈入老年阶段后，由于认知能力衰退，词汇量可能会逐步下降，但下降速度也很慢，差不多也是每天一个的样子。
当然词汇量测试是有局限性的：
词汇量并不能完全反映一个人的英语水平。虽然词汇量是英语水平的一个重要指标，但很多时候听、说、读、写多方面的综合水平才更为重要和实用。测试只能反映一个人的被动词汇量。认识不代表会用，很多时候会用才最重要。
词汇测试不能精确反映人的真正词汇量。词汇测试都是抽样测试，抽样一定会有偏差，比如一个程序员可能会认识数百个编程相关的术语单词，但在一般的测试中一个都碰不到。
词汇量测试本身就没有统一的标准。做不一样的测试会得到不一样的结果，而且你不知道哪个结果更有参考价值。且不说网上的测试，语言专家曾经试图估算莎士比亚的词汇量，结果专家之间评估的数量差距极大，最低的17677（瞧瞧这精确度），最高的30000，究竟哪个更准确，谁也说不清。早年曾经有一位教授，捧了一本韦伯词典，一页一页从头翻到尾，最后数出33456个认识的单词，但很多人都认为他数错了。
这篇文章题目里写了是如何“进一步”提高词汇量，所以主要针对的是已经有一定词汇基础的读者。如果硬要划一条线，那就以能读日常书报为准吧，六级差不多，但最好比六级高一些。当然很多内容对初学者也是适用的。
有一些问题是本文不会帮你解决的：
”学习动力“的问题。本文不会教你怎样持之以恒，也不会教你怎样建立习惯。学习动力是你要自己解决的。
如何快速增加词汇量或者应付考试。这个我不会。本文只讲怎么样利用学习语言的规律学习语言，那就是稳扎稳打，慢慢增长。
我的测试结果是26900，当然这其实也是一个没什么意义的数字。我在学校时英语成绩是还不错，但也没到非常好的程度，毕业后一直有阅读英语的习惯，所以词汇量应该还有缓慢上升。我的记性真的不太好，这一点我的家人可以作证。我已经忘记第一次做这个测试是什么时候了，不过当时测试的成绩大概是13000左右。真正攻单词还是最近一两年的事情。写这段只是为了证明我还算比较有资格写这篇文章而已。
本文讲到的学习方法，都是我从各种渠道学习到，并且自己正在应用的。我会讲这些方法的原理和实践方式，以及我个人的一些感受。
间隔重复 我曾经一度认为自己记性差，只适合理解记忆，所以对背单词颇有抵触。2012年，我给自己定了一个计划，每天背一个单词，然而到第二个月背完，我发现第一个月背过的单词已经忘了大半，这不真的证明了我不适合背单词了嘛。于是我对背单词的厌恶又增加了一层，学习计划也放弃了。然而时至今日，我养成了每天背半个小时左右单词的习惯，为什么呢？因为我找到了背单词的诀窍，那就是间隔重复。
两千多年前孔子就曾说过：“学而时习之，不亦说乎”。说明古人已经知道复习的重要性了。然而将复习方法精细化和理论化，也只是上个世纪的事情。间隔重复(spaced repetition)就是这么一种经典的学习加复习的方法。
我们都知道有一个叫“记忆曲线”的理论，是说人总会忘记之前记住的东西，而且在开始的一段时间忘记的速度最快，但越到后面，忘记的速度就越慢了。按照这个理论，针对不熟悉的单词，我们一开始应该用较高的频率复习，然后慢慢降低复习的频率。这就是间隔重复的基本原理。
在这个原理的基础上，1973年，德国人莱特纳提出了以他命名的莱特纳系统，这是一种使用闪卡（flash card）加上间隔重复原理的学习系统。闪卡就是写着知识点的小卡片，通常正面写着问题，背面写着答案。你拿出一张闪卡，看看正面，然后在头脑里作答，最后看看背面，看自己的答案是否正确。这种卡又叫抽认卡。莱特纳的系统里边，抽认卡要按照自己的学习程度从难到易归类分放，最生疏的放左边，最熟悉的放右边，分组的数量从几个到十几个不等。在学习或复习的时候，如果你取出的卡片已经掌握了，那就往右放到较易的哪一组中，如果没掌握，就放回到最左。
莱特纳系统的基本原理(wikipedia)
下图展示了莱特纳系统每一段学习中卡片的移动方式。第一个盒子中是最生疏，最容易答错的卡片，第三个盒子里是掌握最熟练的卡片，第二个盒子介于两者之间。我们的学习计划是第一个盒子每天学习一次，第二个每三天一次，第三个每五天一次。如果学习中发现第一个盒子里的卡片已经掌握，那就把它升级到第二个盒子中，第二个盒子中已经掌握的则被升级到第三个盒子里，而在第二和第三个盒子里打错的卡片则要被全部降级到第一个盒子里。随着时间的推移，大部分卡片会逐渐从左往右移动，少数已经忘记的卡片会回到最左边重新启动循环。这就是莱特纳系统的大体工作方式。
莱特纳系统动画展示(wikipedia)
用纸片做成的抽认卡背单词可行度比较低，尤其当卡片数量较大，分组数量较多的时候。不过幸好现在有电脑和手机端的软件辅助，让这个系统可行度提升了很多。实现莱特纳系统最有名的软件，就是开源软件Anki了。
Anki有四个回答按钮。Again, Hard, Good, Easy，根据掌握程度选择按钮，然后卡片就会被放到不同的“摞”，并拥有不同的重复周期。
Anki有桌面和移动版本，学习进度可以在各版本之间同步。Anki所做的事情，就是将“卡片”和“盒子”进行数字化管理，按照你的回答结果自动移动卡片。Anki的使用方法几乎完全符合莱特纳系统的原理，所以上手很简单。网上有很多网友分享的各种卡片集，你也可以自己制作卡片存在Anki里面，并且分享给别人。
很多背单词的软件采用的也是这个思路，但可配置程度比Anki都差一些。不过国内的背单词软件优势在于词库质量相对较高，这点Anki没法比。我选择Anki更主要的是“独立自主”的感觉。你可以按照自己的喜好选择一款被单词软件，工具都是挺优秀的。
深度学习 单词的掌握程度可以分为四个阶段：
完全生疏，从来没见过，看到以后丝毫摸不着头脑。 似曾相识，根据前后文可以猜出大体意思，但不是十分拿得准。 明白意思，阅读碰到无障碍，但自己使用时颇有犹豫。 完全掌握，不管是阅读还是应用都没问题。 我们的目标是让学习的每一个词都达到第四阶段。
这么说也许有些绝对，但其实这也是为了提高效率的考量。掌握程度较浅的单词更容易被遗忘掉，而如果你对一个单词掌握较深的话，不但不容易遗忘，而且更容易触类旁通。要达到第四阶段，那就需要进行深度学习。深度学习一共分四步走。我们来用一个词汇举例说明：jejune
第一步，清晰掌握定义 在字典上，在《牛津高阶英汉双解字典》上面，jejune的定义是这样的：
(1) 太幼稚的，不成熟的；头脑简单的 (2) （演讲等）枯燥无味的；单调的；空洞的
似乎简单了点，让我们再找别的地方看看吧，下面是dictionary.com的定义：
(1) without interest or significance; dull; insipid (2) juvenile; immature; childish: (3) lacking knowledge or experience; uninformed (4) deficient or lacking in nutritive value</description></item></channel></rss>